\clearpage % flushes out all floats
\section{Die Sowjetunion unter Stalin}
\subsection{Stalinismus}

Unter dem Begriff \glqq Stalinismus\grqq{} bezeichnet man einerseits die unter der Herrschaft Stalins in den 1920er- und 1930er-Jahren in der Sowjetunion entstandene \textbf{Staats- und Gesellschaftsordnung}.
    Gestützt auf den zentralistischen Staats-und Parteiapparat war sie durch diktatorische Unterdrückung, Terror und Personenkult gekennzeichnet. Nach 1945 wurde sie auch auf die osteuropäischen Staaten
    übertragen. \par

Andererseits bezeichnet es eine Epoche, die mit der Machtergreifung Stalins begann. Das Ende wird verschieden angesetzt:
    \begin{itemize}
        \item Nach Stalins Tod 1953 setzte eine vorsichtige \textbf{Entstalinisierung} ein, Kritik an ihm und an seinen Methoden war erlaubt, allerdings ohne dass die Grundprinzipien des Stalinismus aufgegeben wurde.
        \item Die seit 1985 unter Michail Gorbatschow eingeleitete Reformpolitik führte zu einer Abkehr vom Stalinismus und dessen Überwindung.
    \end{itemize}

\subsection{Die Landwirtschaft}

Für die gesamtwirtschaftliche Planung und Entwicklung in der Sowjetunion war das Getreideaufkommen ein entscheidender Faktor, da Getreide das wichtigste Exportgut war. Durch dessen Erlös wurden die Maschinen für
    den Aufbau der Industrie bezahlt. Im Herbst war wider erwarten der Ertrag unter den Erwartungen, da die Bauern mit dem Getreide ihr Vieh mästeten oder Schnaps brannten. Sie hatten kein Interesse am Verkauf
    ihres Getreides, da die Regale der Geschäfte oft leer blieben \textrightarrow \ die forcierte Schwerindustrie produzierte keine Produkte, welche die Bevölkerung kaufen konnte. \par

Die Behörden kehrten zu den Zwangsmethoden des Kriegskommunismus zurück und nahmen den Bauern das Getreide gewaltsam ab. Stalin führte diesen Kampf als \glqq Klassenkampf\grqq{} gegen angebliche Grossbauern, die
    Kulaken. Tatsächlich trafen seine Zwangsmassnahmen fast alle Bauern. Der Begriff Kulak wurde als Feindbild benutzt, um die Kollektivierung der gesamten Landwirtschaft durchzusetzen. Wer sich weigerte, in eine
    der Kollektivwirtschaften (sog. \glqq Kolchosen\grqq{}) einzutreten, wurde als Kulak hingestellt, der den Aufbau des Sozialismus sabotierte. Die \textbf{Kulaken} wurde als Angehörige einer konterrevolutionären
    Klasse angeklagt und nach Sibirien deportiert oder hingerichtet. \par

Anders als 1920 reagierten die Bauern 1928 nicht mit Aufständen, sondern versuchten sich zu retten, indem sie den Kolchosen beitraten. Darin lebten die Bauern als Landarbeiter mit höchstens einem halben Hektar
    Eigenbesitz. Der grösste Teil des Bodens, die Arbeitsgeräte, das Arbeitsvieh und die Wirtschaftsgebäude wurden gemeinsam genutzt; die Gemüse- und Obstgärten wurden weiter privat bewirtschaftet, ebenso erhielten
    die Bauern Kleinvieh und Geflügel, teilweise auch Kühe. Die zwangsweise \textbf{Kollektivierung} bewirkte innerhalb weniger Monate die völlig Zerrüttung der landwirtschaftlichen Produktion:
    \begin{itemize}
        \item Die bäuerlichen Einzelwirtschaften verfielen; die neuen \textbf{Kolchosen} waren noch nicht arbeitsfähig.
        \item Ausserdem schlachteten viele Bauern vor dem Eintritt ihr Vieh, was zu einem Mangel an Zugtieren führte.
    \end{itemize}
    Im Winter 1932/33 brach deshalb in weiten Teilen der Sowjetunion eine Hungersnot aus. \par

Obwohl sich die Versorgung der Landwirtschaft mit Maschinen rasch besserte, stagnierte die Produktion; die Bauern resignierten. Selbst geringe Arbeitsleistungen konnten nur mithilfe staatlicher Zwangsmassnahmen
    erreicht werden. Kollektivierung und Mechanisierung brachten keine Ertragssteigerung; dagegen erreichte die Regierung ihr Ziel, die Abgaben der Landwirtschaft zu erhöhen. Nach dem Verschwinden der
    selbstständigen Bauern war es der Regierung möglich, der Landbevölkerung nur das Lebensnotwendigste zu belassen und alle übrigen Produkte zum Aufbau der Industrie zu verwenden.

\subsection{Die Industrialisierung}

Stalin wollte gemäss der Zielsetzung vom \glqq\textbf{Aufbau des Sozialismus in einem Land}\grqq{} \textbf{die Industrialisierung forcieren}, weshalb er seit 1927 die Abkehr von der Neuen Ökonomischen Politik NEP 
    einleitete. Unter der NEP wurden die einzelnen Industriebereiche gleichmässig und aufeinander abgestimmt entwickelt. Das Wachstumstempo sollte nun beschleunigt werden, indem einzelne \textbf{Schlüsselindustrien} -- v.a. Metallproduktion, Maschinenbau und Energieerzeugung -- bevorzugt ausgebaut wurden. Gleichzeitig sollte der bisher wenig entwickelte, aber rohstoffreiche Osten des Landes erschlossen werden. Die Mittel dazu wurden durch den erzwungenen \textbf{Konsumverzicht} aufgebracht: Das durchschnittliche Einkommen von Arbeitern und Bauern und damit der durchschnittliche Lebensstandard blieben sehr niedrig. \par

Für den Aufbau und Betrieb der neuen Fabriken waren ausserordentliche Leistungen der Arbeiter erforderlich. Sie wurden teils durch Förderung der Einsatzbereitschaft, teils durch Zwang erreicht. Besondere
    Arbeitsleistungen wurden prämiert und propagandistisch herausgestellt: Der Hauer \textbf{Alexej Stachanow} wurde als \glqq Held der Arbeit\grqq{} und Vorbild gefeiert, weil er in einer Schicht 102 Tonnen Kohle
    (das 14fache seiner \textbf{Arbeitsnorm}) abgebaut hatte. Die \glqq Norm\grqq{} legte die Planwirtschaft fest. Diese Leistung (was die Öffentlichkeit nicht wusste) war nur dank intensiver Vorbereitungen
    ausgewählter Helfer möglich. Eine Stachanow-Bewegung erfasste das Land, was die Arbeiter anspornen sollte, das Plansoll zu übertreffen. Wenn Arbeiter nicht durch Geld und gute Worte zu höheren Arbeitsleistungen
    bewegt werden konnten, wurden sie bei Verspätungen, bummeln oder unerlaubtem Entfernen vom Arbeitsplatz durch Lohnabzüge bestraft. \par

Wie in den westlichen Staaten im 18. und 19. Jahrhundert verursachte die Umwandlung von einem Agrar- in ein Industrieland für die gesamte Bevölkerung tiefgreifende Veränderungen. Millionen von Bauern mussten ihr
    Leben auf dem Land aufgeben und in den Städten und neu entstandenen Industriezentren auskommen. Hinzu kam, dass es nur wenige Facharbeiter und Ingenieure gab, weswegen die Arbeiter oft mangelhaft auf ihre
    Aufgaben in den neuen Industriebetrieben vorbereitet waren und viel Ausschussproduktion verursachten. Oft waren die neuen Industriebetriebe fertiggestellt, bevor Zulieferbetriebe, Energieversorgung und
    Verkehrsverbindungen vorhanden waren. \par

Aber nicht nur deshalb konnten die Wirtschaftspläne oft nicht eingehalten werden: Daten und deren Interpretation und Verarbeitung war nur ungenügend entwickelt. Ebenso wurden Entscheidungen häufig verzögert
    (durch Überforderung, Unsicherheit oder Angst), denn Verantwortungsübernahme und Initiative waren gefährlich: Laut dem \glqq Sabotageparagrafen\grqq{} von 1927 konnten Leute, die der Wirtschaft Schaden zufügten,
    sogar erschossen werden. Jeder Misserfolg konnte als \glqq konterrevolutionäre Sabotage\grqq{} ausgelegt werden.

\subsection{Terror und Propaganda}

Bereits im Dezember 1917 hatte Felix Dserschinski, ein Mitstreiter Lenins, die Geheimpolizei der Bolschewisten gegründet: die \textbf{Tscheka}. Im Laufe der Jahre erlangte sie grosse Macht. Schon im Bürgerkrieg
    erschossen Tscheka- Anhänger mit ausdrücklicher Zustimmung Lenins zahlreiche politische Gegner. Während der Industrialisierung verfolgten sie angebliche Verschwörer, spürten geheime Vorräte der Bauern auf,
    vertrieben oder ermordeten Kulaken. \par

Nach der politischen Theorie der Sowjetunion war Mitte der 1930er-Jahre das Ziel der Oktoberrevolution geschafft: Alle Produktionsmittel befanden sich in den Händen des Volkes. Obwohl der Sozialismus theoretisch
    verwirklicht war, wer war für die in der Praxis unübersehbaren Fehlentwicklungen, für Misswirtschaft, Bürokratismus und das niedrige Lebensniveau grosser Teile der Bevölkerung verantwortlich? Die Erklärung
    dafür wurde nicht im System selbst gesucht, sondern es wurden \glqq Spione und Feinde der Sowjetunion\grqq{} für die Missstände verantwortlich gemacht. Um nicht an der Vernunft der Partei zweifeln zu müssen,
    wurde für jeden Fehler ein Sündenbock gesucht, dem der Prozess gemacht und der als Agent des Auslandes \glqq entlarvt\grqq{} wurde. Als die Zahl der Inhaftierten 1930 stark anstieg, übernahm die Geheimpolizei
    auch die Verwaltung der \textbf{Zwangsarbeitslager}. \par

Auf Betreiben des misstrauischen Stalin nahm der Terror der Geheimpolizei seit 1935 kaum vorstellbare Ausmasse an. Eine beispiellose Welle von Verhaftungen überrollte das ganze Land. Bereits eine kritische Bemerkung
    über Stalin konnte die Todesstrafe zur Folge haben. Der Höhepunkt des Terrors bildeten die drei \glqq\textbf{Moskauer Schauprozesse}\grqq{} von 1936 bis 1938. Gestützt auf den Vorwurf, den Sturz der Regierung
    und seine Ermordung geplant zu haben, liess Stalin fast die gesamte Parteiführung der 1920er-Jahre, viele Offiziere der Roten Armee und zahlreiche Mitglieder der Geheimpolizei umbringen. Die Schauprozesse boten
    den Anlass, in der gesamten Partei nach angeblichen \glqq Rechtsabweichlern\grqq{} und \glqq Linksabweichlern\grqq{} zu suchen und zu verhaften. Der Satz \glqq Die Revolution frisst ihre Kinder\grqq{} aus der
    Französischen Revolution erhielte neue, blutige Aktualität. Die Verfolgung richtete sich gegen alle Schichten der Bevölkerung; weitere Terrorwellen richteten sich -- unter dem Vorwand, Spionage zu bekämpfen --
    gegen Angehörige nationaler Minderheiten, z.B. Finnen, Letten, Polen, Ukrainer, Juden. Das sowjetische Lagersystem erhielt nach dem Titel eines Romans von Alexander Solschenizyn
    (\glqq\textbf{Archipel Gulag}\grqq{}) den Namen Gulag. Duzende Millionen von Menschen kamen von 1927 bis 1939 deswegen oder wegen der Hungersnot um. \par

Auf den Grossbaustellen des Landes bildete sich trotz des Terrors so etwas wie ein \glqq Pioniergeist\grqq{} heraus. Das Schlagwort vom \glqq Sozialismus in einem Lande\grqq{} setzte ein starkes Integrations- und
    Zusammengehörigkeitsgefühl frei. Stalins Appell an das nationale Zusammengehörigkeitsgefühl einte die Gesellschaft, die gleichzeitig im Inneren durch Feindbilder polarisiert wurde. Der
    \glqq\textbf{Sowjetpatriotismus}\grqq{} wurde propagiert, der die Erinnerung an positiv eingeschätzte Leistungen der russischen Geschichte mit dem \glqq Sozialismus in einem Lande\grqq{} verband. Er sollte den
    Nationalismus der verschiedenen Völker der UdSSR ersetzen. Um Stalin entstand ein riesiger Personenkult, der mit seinen mystischen und pseudoreligiösen Facetten Traditionen der orthodoxen Kirche ebenso wie dem
    Zarenmythos und dem Leninkult entsprach. Seine Person bot in unruhigen Zeiten vielen einen Halt. Für die Massen der Bevölkerung scheint sich \glqq Mütterchen Russland\grqq{} mit \glqq Väterchen Stalin\grqq{}
    verbunden zu haben.

\subsection{Gesellschaftliche Veränderungen}

Der erste \textbf{Fünf-Jahres-Plan} von 1928 sah vor, in kürzester Zeit 48'000 Technikspezialisten auszubilden. Auch wenn dies nicht verwirklicht werden konnte, bildete sich eine neue Arbeiterelite heraus, die
    sich wegen ihrer Privilegien an die Partei gebunden fühlten. Die Produktionsschübe verbesserten die Stellung jeder Schichten, die von \glqq strategischer Bedeutung\grqq{} waren. Von 1929 verzehnfachte sich die
    Zahl der Ingenieure. Diese neuen sozialistischen Kader standen in Konkurrenz zu den bisherigen Spezialisten aus dem Bürgertum (=Menschewiki). Die durch den stalinistischen Terror frei gewordenen
    Leistungspositionen konnten von Nachwuchskräften übernommen werden, die bereits vom rasch ausgebauten Bildungswesen profitieren konnten. Ihnen ermöglichte der Stalinismus die persönliche Karriere, sie wurden
    zu ergebenen Anhängern des bestehenden Staats- und Gesellschaftssystems. In den 1930er-Jahren entstand so im Apparat der Staats- und Parteibürokratie eine neue Elite von Funktionären, die
    \glqq Apparatschiks\grqq{}, die sich mit Privilegien ausstatteten, welche der Masse verwehrt blieb. \par

Die grossen wirtschaftlichen Umwälzungen seit der Revolution bewirkten, dass aus einer agrarischen eine industrielle Gesellschaft entstand. Die bäuerlichen Menschen, die vom Land in die Städte zogen, führten laut
    Historiker Andreas Kappler zu folgendem: \glqq Die Urbanisierung war so von einer Ruralisierung der Stadt begleitet\grqq{}. \par

Schon in der Vormoderne haben in Russland die Frauen aus den schmalen Oberschichten (Adel und Bürgertum), im Vergleich zu Mittel- und Westeuropa, gewisse Freiheiten erreicht, z.B. der Besuch von Mittel- oder
    Hochschulen. Schon kurz nach der Oktoberrevolution wurden die Frauen rechtlich den Männern gleichgestellt, liberale Gesetze verbesserten ihre Situation. Die Praxis veränderte sich nur langsam: Die meisten
    Männer -- auch unter den Bolschewiki -- wollten v.a. die traditionelle Rollenverteilung nicht in Frage stellen. Die Revolutionärin \textbf{Alexandra Kollontaj} prägte in den ersten Jahren nach dem
    bolschewistischen Umsturz als vermutlich die erste Ministerin der Welt die Frauenpolitik. Ihre Vorstellung von \glqq freier Liebe\grqq{} und Kommunen gingen allerdings den Bolschewiki zu weit und sie wurde
    \glqq wegbefördert\grqq{} -- zur ersten akkreditierten Diplomatin weltweit. Unter Stalin wurde die \glqq\textbf{Sowjetfrau}\grqq{} propagiert, die parteitreu, puritanisch und fleissig in der Arbeit und im
    Gebären sein sollte. Sie musste bereit sein, ihren Mann beim Geheimdienst zu denunzieren. Eine unverheiratete Frau konnte wegen Schwangerschaft ihren Studienplatz oder ihre Arbeitsstelle verlieren. Die
    \glqq Sowjetfrau\grqq{} war zwar als Arbeiterin geschätzt, musste aber gleichzeitig die Mutterrolle in einer traditionellen Familienstruktur gerecht werden. Zahlreiche Frauen leisteten in der UdSSR v.a. in
    Schulen und Spitälern viel Arbeit und machten auch Karriere. In der politischen Führung blieben sie dagegen schwach vertreten.